\section{Introdução}

\subsection{Códigos Convolucionais}

Um código convolucional é um tipo de código corretor de erro que processa uma sequência de bits. Ele é composto por um codificador convolucional e um decodificador.


\subsection{Codificador Convolucional}

Um codificador convolucional pode ser visto como uma máquina que a cada instante processa $k$ bits de entrada e gera $n > k$ bits de saída e que possui memória, de forma que os bits a serem gerados no próximo instante dependem do estado (memória) atual do codificador.
Uma forma de descrever o código do codificador convolucional é através da descrição polinomial, a qual é descrita com mais detalhes em \cite{ref:roteiro2} e \cite{ref:roteiro3}. A matriz geradora $G(D)$ é a matriz formada pelos polinômios geradores, em que cada um deles é responsável pela geração de um bit codificado. A relação entre entrada e saída é dada pelo produto do polinômio de entrada $u(D)$ pela matriz geradora:

\begin{equation}
V(D)=u(D)G(D)
\end{equation}

A saída unidimensional é formada pela interpolação dos termos das saídas de $V(D)$:

\begin{equation}
v(D)= \sum_{i=1}^{n} V_{i}(D^{n})D^{i-1}
\end{equation}

Outra descrição possível é através do diagrama de estados com um codificador recursivo, não abordada no relatório. 

\subsection{Decodificação \label{secao:decodificacao}}
Para a decodificação, utiliza-se o algoritmo de Viterbi. O algoritmo de Viterbi usa a treliça do código para realizar a decodificação de um código convolucional. O algoritmo armazena métricas de percurso (custo) para tomar a decisão sobre qual sequência foi transmitida. A métrica do percurso é obtida através da soma das métricas dos ramos que, concatenados, formam o percurso.

Para os métodos implementados utilizaram-se três métricas:

$\bullet$ \textit{Viterbi-hamming}: Realizando a transmissão através de um canal BSC, utilizou-se a distância de Hamming entre o que foi recebido e os rótulos binários de saída dos ramos. A distância de Hamming entre os dois vetores binários com o mesmo comprimento é o número de posições em que estes dois vetores diferem de valor.

$\bullet$ \textit{Viterbi-exact}: Realizando a transmissão através de um canal BSC, utilizou-se a probabilidade de cada ramo ter sido transmitido dado o valor recebido naquele instante.

$\bullet$ \textit{Viterbi-euclidean}: Realizando a transmissão através de um canal AWGN, utilizou-se a distância Euclidiana quadrática entre o símbolo recebido e os símbolos associados aos ramos de saída.

A cada instante, o número de percursos possíveis cresce exponencialmente. Se, por exemplo, o codificador tiver $k$ entradas, $n$ saídas e $m$ memórias, há $2^{kmt}$ sequências possíveis do instante $0$ até o instante $t$. Por outro lado, somente um pequeno conjunto de sequências são as mais prováveis. O algoritmo de Viterbi aproveita-se deste fato para reduzir a complexidade de decodificação. Em um dado instante, há vários percursos que levam ao mesmo estado $\sigma_{i}^{t}$. Dentre os vários possíveis, um deles será mais provável do que os outros. Logo, se o percurso mais provável passa pelo estado $\sigma_{i}$ no instante $t$, o caminho que levou até este estado deve ser o mais provável. Assim, em cada instante, é necessário armazenar, para cada estado, somente o caminho mais provável de chegar até ele. Isto é, precisamos armazenar $2^m$ caminhos, o que é uma redução de complexidade se comparado com o número de sequências possíveis ($2^{kmt}$).

